只要依法，有何不可？

只要依法，有何不可？

香港電臺記者最近訪問聯合出版集團前任董事長李祖澤，李祖澤說：「聯合乃國有，由中央駐港聯絡辦公室管轄。」而聯合不但統理香港三聯、商務、中華三大書店，還壟斷書籍發行市場。

根據《香港基本法》第二十二、一四八兩條，「中央政府各部門均不得干預香港自行管理的事務」，「香港民間文化團體同內地文化團體應互不隸屬，互不干涉」。現在，中共駐港辦公室悄悄控制香港書籍出版、發行以至銷售業務，既與其對外公布的職責不符，更視《基本法》如無物。

有記者於是問香港長官鄭月娥：「中央駐港聯絡辦公室操縱香港書市場，有無違背一國兩制？」鄭月娥說：「我不知道詳情，無法評論。不過，中央駐港機關只要依法行事，就不應干預。」有一天，香港的大人先生當會告訴小民：「警察只要依法向反對派動私刑，就不應問罪。」「愛國愛港政黨只要依法賄選，就不應追究。」至於依的是什麼法，天不知，地不知，只有共產黨知。

漢武帝時，有杜周者，任廷尉，掌刑獄，斷案不遵成法，唯看君主意旨，遭人非議，還說君主意旨就是律令：「前主（前代君主）所是，著為律；後主（後代君主）所是，疏為令。當時為是（一切要看當時情況），何古之法乎！」鄭月娥無疑師承杜周的依法觀念，那當然很好。太史公說，「杜周從諛」，出身寒微，「及身久任事，家資累數巨萬矣」（《史記》卷一二二）。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
法庭學嘢，學費好平 (高慧然)

下一則
下一則
未來「主人翁」 (尊子)

點解你咁得閒一日出十幾個post